% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{customenvs}
\usepackage{worldflags}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=L2 PPPE,matiere={[U44]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=03,titre={Statistiques}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - Chapitre \thepart}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\numeropagetot}}
%---divers---

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH03 - Statistiques}

\section{Introduction}

\subsection{Première approche}

\begin{cintro}[Compteur=false]
Les \textit{statistiques} sont une science qui étudie \og ce que disent des nombres/données \fg.

Elles ne sont pas une partie des mathématiques et on les étudie pas complètement dans notre matière ; par contre, elles ont une part importante de mathématiques appliquées (un peu comme l'optique avec la géométrie).
\end{cintro}

\subsection{Principes généraux}

\begin{cidee}[Compteur=false]
Une \textit{étude statistique} se déroule en plusieurs étapes :

\begin{itemize}
	\item on commence pa récupérer des informations, appelées \og \textbf{données} \fg, via un \textbf{sondage} ;
	\item une fois les données récupérées, on va les \og \textbf{traiter} \fg, en travaillant sur des \textbf{indicateurs} ;
	\item on peut également les représenter dans des \og \textbf{diagrammes} \fg{} ;
	\item les données et indicateurs permettent d'avoir une vision globale de la situation (on parle de \og \textbf{modèle statistique} \fg) afin de faire des prévisions ou des prises de décision.
\end{itemize}
\end{cidee}

\begin{cvoc}
On appelle \textbf{sondage} toute action permettant de récupérer des informations, appelées \og données \fg, sur un objet (thème).

Les données sont écrites dans une \textit{liste} (entre parenthèses et séparées par des points virgules).

La liste est ordonnée et on sait quelle information a été récupérée en premier, en deuxième, etc
\end{cvoc}

\begin{cexemple}[Pluriel]
La liste des (cinq) réponses à un sondage d'opinion peut être $(\text{OUI};\text{OUI};\text{NON};\text{OUI};\text{NON})$.

La liste des (six) notes d'un étudiant dans une discipline peut être $(14;16;10;6;11;11)$.
\end{cexemple}

\begin{cillustr}[Compteur=false]
On peut schématiser le fonctionnement global des statistiques par le graphique suivant :

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\node[draw,thick,minimum width=3.5cm,fill=teal!25,ellipse,font=\small\sffamily,minimum height=1cm] (SONDAGE) at (0,0) {\textsc{SONDAGE}} ;
		\node[draw,thick,minimum width=3.5cm,fill=teal!25,ellipse,font=\small\sffamily,minimum height=1cm] (TRAITEMENT) at ({5.5},0) {\textsc{TRAITEMENT}} ;
		\node[draw,thick,minimum width=3.5cm,fill=teal!25,ellipse,font=\small\sffamily,minimum height=1cm] (ANALYSE) at ({2*5.5},0) {\textsc{ANALYSE}} ;
		\draw[semithick,->,>=latex] (SONDAGE)--(TRAITEMENT) node[midway,above,font=\footnotesize\sffamily] {données} ;
		\draw[semithick,->,>=latex] (TRAITEMENT)--(ANALYSE) node[midway,above,font=\footnotesize\sffamily] {indicateurs} ;
		\draw[semithick,->,>=latex] (ANALYSE)--++({5.5-0.5*3.5},0) node[midway,above,font=\footnotesize\sffamily] {modèle} node[midway,below,font=\footnotesize\sffamily] {statistique} ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{cillustr}

\begin{crmq}[Pluriel]
L'ordre de récupération peut être important ou pas. Parfois on peut trier la liste dans un certain ordre, mais cela peut dans certains cas faire perdre des indications importantes.

Parfois, il est \textit{nécessaire} de trier la liste pour obtenir certaines informations (voir plus tard).

\smallskip

Lorsque la liste est composée de nombres, on parle de liste numérique.

\smallskip

Les prévisions faites sont en fait une sorte de \textit{vérité mathématique}, qui peuvent donner de bons résultats (comme la météo qui s'appuie sur de multiples paramètres), mais qui peuvent ne pas refléter ce qui se passera réellement (sondage pour des élections) \ldots
\end{crmq}

\pagebreak

\section{Premières notions}

\subsection{Quelques indicateurs}

\begin{cdefi}
On appelle \textit{effectif} le nombre d'éléments de la liste.
\end{cdefi}

\begin{crmq}[Pluriel,Compteur=false]
C'est un \textbf{indicateur} élémentaire mais très important !

\smallskip

Dans le cas de sondage d'opinions, on peut demander à un petit groupe, dit \og \textit{représentatif} \fg, et dans ce cas on parle de la \textbf{taille} d'un \textbf{échantillon}.
\end{crmq}

\begin{cdefi}
On appelle \textit{fréquence} le rapport entre l'effectif de la catégorie (ou critère) et l'effectif total.

Il est souvent écrit en fraction ou en pourcentage.
\end{cdefi}

\subsection{Quelques diagrammes}

\begin{cidee}[Compteur=false]
Les diagrammes permettent de \textit{représenter} la liste, en prenant parfois en compte les effectifs ou les fréquences des catégories.
\end{cidee}

\begin{cdefi}[Pluriel]
Si l'ensemble des données est numérique et discret, on peut représenter chaque valeur par un point : on obtient dans ce cas un \textit{nuage de points}.

Si l'ensemble des données est numérique et continu, la représentation peut donner une ligne continue : on parle de \textit{courbe}.
\end{cdefi}

\begin{cprop}[Pluriel]
On peut également utiliser :

\begin{itemize}
	\item un \textit{diagramme en bâtons} ;
	\item un \textit{histogramme} ;
	\item un \textit{diagramme circulaire}.
\end{itemize}
\end{cprop}

\begin{cillustr}[Compteur=false]
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[>=latex,x=0.55cm,y=0.55cm,xmin=0,xmax=20,xgrille=1,xgrilles=1,ymin=0,ymax=7,ygrille=1,ygrilles=1]
		%axes et grilles
		\GrilleTikz[Affp=false][][dotted,line width=0.6pt,gray]
		\draw[->,line width=1.25pt] (\xmin,0) -- (\xmax,0);
		\draw[->,line width=1.25pt] (0,\ymin) -- (0,\ymax);
		\foreach \x in {0,1,...,19}
		\draw[line width=1.25pt] (\x,4pt) -- (\x,-4pt) node[below] {\num{\x}};
		\foreach \y in {0,1,...,6}
		\draw[line width=1.25pt] (4pt,\y) -- (-4pt,\y) node[left] {\footnotesize \num{\y}};
		%données
		\foreach \Point in {(2,1),(3,2),(4,1),(5,1),(6,2),(7,3),(8,5),(9,6),(10,2),(11,3),(13,2),(15,1),(16,1)}
		\draw[ultra thick] \Point[font=\Large,red] node {$+$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{cillustr}

\begin{cillustr}[Compteur=false]
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[>=latex,x=0.55cm,y=0.55cm,xmin=0,xmax=20,xgrille=1,xgrilles=1,ymin=0,ymax=7,ygrille=1,ygrilles=1]
		%axes et grilles
		\GrilleTikz[Affp=false][][dotted,line width=0.6pt,gray]
		\draw[->,line width=1.25pt] (\xmin,0) -- (\xmax,0);
		\draw[->,line width=1.25pt] (0,\ymin) -- (0,\ymax);
		\foreach \x in {0,1,...,19}
		\draw[line width=1.25pt] (\x,4pt) -- (\x,-4pt) node[below] {\num{\x}};
		\foreach \y in {0,1,...,6}
		\draw[line width=1.25pt] (4pt,\y) -- (-4pt,\y) node[left,font=\footnotesize] {\num{\y}};
		%données
		\draw[line width=1.25pt,red] (2,1) -- (3,2) -- (4,1) -- (5,1) -- (6,2) -- (7,3) -- (8,5) -- (9,6) -- (10,2) -- (11,3) -- (13,2) -- (15,1) -- (16,1) ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{cillustr}

\begin{cillustr}[Compteur=false]
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[>=latex,x=0.55cm,y=0.55cm,xmin=0,xmax=20,xgrille=1,xgrilles=1,ymin=0,ymax=7,ygrille=1,ygrilles=1]
		%axes et grilles
		\GrilleTikz[Affp=false][][dotted,line width=0.6pt,gray]
		\draw[->,line width=1.25pt] (\xmin,0) -- (\xmax,0);
		\draw[->,line width=1.25pt] (0,\ymin) -- (0,\ymax);
		\foreach \x in {0,1,...,19}
		\draw[line width=1.25pt] (\x,4pt) -- (\x,-4pt) node[below] {\num{\x}};
		\foreach \y in {0,1,...,6}
		\draw[line width=1.25pt] (4pt,\y) -- (-4pt,\y) node[left,font=\footnotesize] {\num{\y}};
		%données
		\foreach \x/\y in {2/1,3/2,4/1,5/1,6/2,7/3,8/5,9/6,10/2,11/3,13/2,15/1,16/1}
		\draw[line width=3pt,red] (\x,0) -- (\x,\y);
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{cillustr}

\begin{cillustr}[Compteur=false]
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=3cm,y=3cm]
		\draw[line width=1pt,fill=red!10] (0,0) circle(1);
		\filldraw[fill=blue!10,line width=1pt] (0,0) -- (1,0) arc (0:48:1) -- (0,0);
		\filldraw[fill=orange!10,line width=1pt] (0,0) -- (-24:1) arc (-24:0:1) -- (0,0);
		\filldraw[fill=green!10,line width=1pt] (0,0) -- (-108:1) arc (-108:-24:1) -- (0,0);
		\draw (24:0.6) node[rotate=24] {\textcolor{blue}{\ppoint{[0;\,5[}}} ;
		\draw (150:0.6) node[rotate=-30] {\textcolor{red}{\ppoint{[5;\,10[}}} ;
		\draw (294:0.6) node[rotate=-66] {\textcolor{green}{\ppoint{[10;\,15[}}} ;
		\draw (348:0.6) node[rotate=-12] {\textcolor{orange}{\ppoint{[15;\,20[}}} ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{cillustr}

\begin{cillustr}[Compteur=false]
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[>=latex,x=0.6cm,y=0.6cm,xmin=0,xmax=20,xgrille=1,xgrilles=1,ymin=0,ymax=9,ygrille=1,ygrilles=1]
		%rectangles
		\draw[fill=blue!10,line width=1pt] (0,0) rectangle (5,2) ;
		\draw[fill=red!10,line width=1pt] (5,0) rectangle (10,8.5) ;
		\draw[fill=green!10,line width=1pt] (10,0) rectangle (15,3.5) ;
		\draw[fill=orange!10,line width=1pt] (15,0) rectangle (20,1) ;
		%axes et grilles
		\GrilleTikz[Affp=false][][dotted,line width=0.6pt,gray]
		%		\tgrilles[dotted,line width=0.6pt,gray]
		\draw[->,line width=1.25pt] (\xmin,0) -- (\xmax,0);
		\draw[->,line width=1.25pt] (0,\ymin) -- (0,\ymax);
		\foreach \x in {0,1,...,19}
		\draw[line width=1.25pt] (\x,4pt) -- (\x,-4pt) node[below] {\num{\x}};
		\foreach \y in {0,4,...,16}
		\FPeval{yy}{\y/2}
		\draw[line width=1.25pt] (4pt,\yy) -- (-4pt,\yy) node[left] {\num{\y}};
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{cillustr}

\section{Indicateurs de position, indicateurs de dispersion}

\subsection{Définitions}

\begin{cidee}[Compteur=false]
Les indicateurs de position (pour une liste numérique) permettent de savoir où se situent les valeurs sans avoir besoin de regarder la liste entière.
\end{cidee}

\begin{cdefi}[Pluriel]
On appelle \textit{minimum} la valeur la plus petite de la liste et \textit{maximum} la valeur la plus grande.

\smallskip

On appelle \textit{étendue} la différence entre le maximum et le minimum.
\end{cdefi}

\begin{cidee}[Compteur=false]
Au \og milieu \fg{} de la liste, il y a \textit{la médiane}.
\end{cidee}

\begin{cdefi}
La valeur médiane d’une série statistique est la valeur M séparant la population en deux moitiés : les 50\,\% ayant une valeur inférieure ou égale à M et les 50\,\% ayant une valeur supérieure ou égale à M.
\end{cdefi}

\begin{cmethode}
Pour une série numérique \textbf{discrète}, on procède comme suit :

\begin{itemize}
	\item si l’effectif est impair, la médiane est la valeur de rang $\nicefrac{(N+1)}{2}$ ;
	\item si l’effectif est pair, la médiane est la moyenne des valeurs de rang $\nicefrac{N}{2}$ et $\nicefrac{N}{2}+1$.
\end{itemize}
\end{cmethode}

\begin{crmq}[Pluriel]
De la même manière, on peut \textit{couper} la liste en quatre parties et obtenir les \textbf{quartiles} ou en dix parties et obtenir les \textbf{déciles}.
\end{crmq}

\begin{cdefi}[Pluriel]
Le premier quartile est la valeur $Q_1$ telle que 25\,\% de la population a une valeur du caractère inférieure ou égale à $Q_1$, les 75\,\% restants ayant une valeur supérieur ou égale à $Q_1$.

Le troisième quartile est la valeur $Q_3$ telle que 75\,\% de la population a une valeur du caractère inférieure ou égale à $Q_3$, les 25\,\% restants ayant une valeur supérieur ou égale à $Q_3$.
\end{cdefi}

\begin{cmethode}[Pluriel]
Pour une série numérique \textbf{discrète}, on procède comme suit :

\begin{itemize}
	\item Si $\nicefrac{N}{4}$ est un entier, $Q_1$ est la valeur de rang $\nicefrac{N}{4}$ et $Q_3$ est la valeur de rang $\nicefrac{3N}{4}$.
	\item Si $\nicefrac{N}{4}$ n’est pas un entier, $Q_1$ est est la valeur de rang immédiatement supérieur à $\nicefrac{N}{4}$ et $Q_3$ est la valeur de rang immédiatement supérieur à $\nicefrac{3N}{4}$.
\end{itemize}
\end{cmethode}

\begin{cdefi}[Pluriel]
L'intervalle $\IntervalleFF{Q_1}{Q_3}$ est appelé \textit{intervalle interquartile}.

La différence $Q_3-Q_1$ est appelée \textit{écart interquartile}.
\end{cdefi}

\subsection{Méthode par ECC}

\begin{cidee}[Compteur=false,ComplementTitre={/Méthode}]
Dans le cas où les effectifs sont importants ou bien dans le cas d'une série continue, on peut s'aider des ECC (Effectifs Cumulés Croissants) ou des FCC (Fréquences Cumulées Croissantes) pour déterminer médiane et quartiles d'une série statistique.

\smallskip

Il faut s'assurer que les valeurs sont rangées dans l'ordre croissant, au quel cas les ECC correspondent à la position de la \textit{dernière répétition} de chaque valeur différente.
\end{cidee}

\begin{cexemple}
On donne la série discrète :

\begin{center}
	\begin{tblr}{width=12cm,colspec={Q[m,l]*{6}{X[m,c]}},hlines,vlines}
		Valeurs&6&8&9&10&11&12 \\
		Effectifs&10&10&30&40&20&40 \\
		ECC&10&20&50&90&110&150 \\
	\end{tblr}
\end{center}

On peut interpréter les ECC par :

\begin{MultiCols}[Type=item](2)
	\item le dernier 6 est en position n°10 ;
	\item le dernier 8 est en position n°20 ;
	\item le dernier 9 est en position n°50 ;
	\item le dernier 10 est en position n°90 ;
	\item le dernier 11 est en position n°110 ;
	\item le dernier 12 est en position n°150.
\end{MultiCols}

Au total, il y a $N=150$ valeurs (mais 6 valeurs différentes) et :
%
\begin{itemize}
	\item $\tfrac{N}{2}=75$ et, la 75\up{e} valeur est un 10, la 76\up{e} valeur est un 10, de ce fait $\text{Méd}=10$ ;
	\item $\tfrac{N}{4}=37,5$ et la la 38\up{e} valeur est un 9, de ce fait $Q_1=9$ ;
	\item $\tfrac{3N}{4}=112,5$ et la la 113\up{e} valeur est un 12, de ce fait $Q_3=12$.
\end{itemize}
\end{cexemple}

\subsection{Moyenne et écart-type}

\begin{cdefi}
Pour une série \textbf{discrète}, la moyenne des valeurs $x_1$, $x_2$, \dots, $x_p$ d'effectifs $n_1$, $n_2$, \dots, $n_p$  (effectif total $N$) est : \[\overline{x}=\dfrac{x_1 \times n_1+x_2 \times n_2+\dots+x_p \times n_p}{n_1+n_2+\dots+n_p}=\dfrac{1}{N} \sum_{i=1}^p x_i \times n_i.\]
\end{cdefi}

\begin{cintro}[Compteur=false]
La moyenne d'un caractère statistique ne suffit pas pour caractériser le comportement de ses valeurs.

Par exemple, les étudiants d'un premier groupe peuvent avoir obtenu des résultats très homogènes (c'est-à-dire des notes comprises dans un petit intervalle autour de 10) alors que ceux d'un deuxième groupe peuvent avoir des résultats beaucoup plus dispersés autour de 10.

L'\textbf{écart-type} est un nombre qui mesure de cette \textbf{dispersion}, au sens où plus l'écart-type est élevé plus les valeurs sont dispersées autour de la moyenne.
\end{cintro}

\begin{cdefi}[Pluriel]
La \textbf{variance} d’une série statistique de caractère $X$ prenant les valeurs $x_1$, $x_2$, \dots, $x_p$ d’effectifs respectifs $n_1$, $n_2$, \dots, $n_p$ et de moyenne $\overline{x}$ est le nombre \[\Varianc{X}=\dfrac{1}{N} \sum_{i=1}^p \left(x_i-\overline{x}\right)^2 \times n_i=\dfrac{1}{N} \sum_{i=1}^p \left(x_i^2 \times n_i\right) - \overline{x}^2.\]%
On en déduit l'\textbf{écart-type} de la série $\sigma(X)=\sqrt{\Varianc{X}}$ qui est toujours un nombre positif.
\end{cdefi}

\subsection{Diagramme en boîte}

\begin{cdefi}
Un diagramme en boîte -- appelé aussi boîte à moustaches - met en évidence cinq des paramètres d'une série statistique : le \textit{minimum}, le \textit{premier quartile}, la \textit{médiane}, le \textit{troisième quartile} et le \textit{maximum.}
\end{cdefi}

\begin{cillustr}
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[>=latex,x=0.18cm,y=5cm]
		%BOÎTE
		\draw[very thick,->,>=latex] (-5,-0.5) -- (80,-0.5) ;
		%bords
		\draw[line width=1.5pt] (0,-0.2) -- (0,-0.4) ;
		\draw[line width=1.5pt] (75,-0.2) -- (75,-0.4) ;
		%moustaches
		\draw[line width=1.5pt] (0,-0.3) -- (28,-0.3) ;
		\draw[line width=1.5pt] (45,-0.3) -- (75,-0.3) ;
		%mediane
		\draw[VertForet,line width=1.5pt] (37.5,-0.2) -- (37.5,-0.4) ;
		%boite
		\draw[line width=1.5pt,violet] (28,-0.2) rectangle (45,-0.4) ;
		%params
		\draw[very thick,dashed,gray] (0,-0.4)--(0,-0.5) node[below,text=black] {\textsf{min}} ;
		\draw[very thick,dashed,gray] (75,-0.4)--(75,-0.5) node[below,text=black] {\textsf{Max}} ;
		\draw[very thick,dashed,gray] (28,-0.4)--(28,-0.5) node[below] {\textcolor{violet}{\textsf{Q1}}} ;
		\draw[very thick,dashed,gray] (45,-0.4)--(45,-0.5) node[below] {\textcolor{violet}{\textsf{Q3}}} ;
		\draw[very thick,dashed,gray] (37.5,-0.4)--(37.5,-0.5) node[below] {\textcolor{VertForet}{\textsf{Méd}}} ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{cillustr}

\section{Points histoire}

\begin{chistoire}[Compteur=false,SousTitre={Source : Wikipedia}]<fontupper=\small\polancienne>
\begin{wrapstuff}[r,top=1]
	\includegraphics[height=2cm]{chap01_activite_nightindale}
\end{wrapstuff}
On attribue à l'histoire de la statistique ou des statistiques la date de commencement de 1749, bien que l’interprétation du terme « \textit{statistique} » a changé au cours du temps.

Aux temps plus anciens, cette science ne consistait qu’à la collection d’informations des États, d’où l’étymologie du nom, de l’allemand \textit{Statistik}, dérivé de l’italien \textit{statista} (\og Homme d’État \fg).

Plus tard, cette définition est étendue à tout type d’information collectée et, encore plus tard, les sciences statistiques incluent l’analyse et l’interprétation de ces données. En termes modernes, les statistiques incluent les ensembles de données, telles celles de la comptabilité nationale et les registres de températures, ainsi que le travail d’analyse, lequel requiert les méthodes de l’inférence statistique.

\smallskip

Florence Nightingale est une pionnière de la présentation visuelle de l'information. Elle utilise entre autres les diagrammes circulaires, les \og Pie Chart \fg, développés par William Playfair en 1801.

Après la guerre de Crimée, elle se met à utiliser une version améliorée de ces diagrammes afin d'illustrer les causes saisonnières de mortalité des patients de l'hôpital militaire qu'elle gère.
\end{chistoire}

\begin{chistoire}[Compteur=false]<fontupper=\polancienne>
\lettrine[findent=.5em,nindent=0pt,lines=3,image,novskip=0pt]{demoivre}{}L'écart type est une grandeur dont l'invention remonte au XIX\up{e} siècle, qui vit la statistique se développer au Royaume-Uni. C'est à \textit{Abraham de Moivre} (1667/1754, \worldflag[width=0.5\baselineskip,framewidth=0.25pt]{FR}\!) qu'est attribuée la découverte du concept de mesure de la dispersion qui apparaît dans son ouvrage \textit{The Doctrine of Chances} en 1718.
\lettrine[findent=.5em,nindent=0pt,lines=3,image,novskip=0pt]{pearson}{}Mais le terme d'écart type (« standard deviation ») a été employé pour la première fois par \textit{Karl Pearson} (1857/1936, \worldflag[width=0.5\baselineskip,framewidth=0.25pt]{GB}\!) en 1893 devant la Royal Society. C'est aussi lui qui utilise pour la première fois le symbole $\sigma$ pour représenter l'écart type.
\end{chistoire}

\end{document}